%@metapost:caen2000.mp
\par\compo{1}{caen2000}{1}{
Un menuisier doit tailler des boules en bois de 10~cm de diamètre pour
les disposer sur une rampe d'escalier. Il confectionne d'abord des
cubes de 10~cm d'arête dans lesquels il taille chaque boule.
\begin{myenumerate}
\item Dans chaque cube, déterminer la volume (au cm$^3$ près) de bois
  perdu, une fois la boule taillée.
\item Il découpe ensuite la boule de centre $O$ suivant un plan pour
  la coller sur son emplacement. La surface ainsi obtenue est un
  disque $\cal{D}$ de centre $O_1$ et de diamètre $AB=5$~cm.
\\Calculer à quelle distance du centre de la boule ($h$ sur la figure)
il doit réaliser cette découpe. Arrondir $h$ au millimètre.
\\\textit{Rappel : } le volume d'une boule de rayon $R$ est $\dfrac43
\pi R^3$.
\end{myenumerate}
}